% !TEX root = ../ts_pset_main.tex


\Opensolutionfile{solution_file}[solutions/sols_050]
% в квадратных скобках фактическое имя файла

\chapter{Векторная авторегрессия}



\begin{problem}
Рассмотрим систему уравнений:
\[
\begin{cases}
x_t = -\frac{1}{6}x_{t-1} + \frac{2}{6}y_{t-1} + \e_{xt} \\
y_t = -\frac{4}{6}x_{t-1} + \frac{1}{6}y_{t-1} + \e_{yt}
\end{cases}
\]
\begin{enumerate}
\item Есть ли у данной системы стационарное решение?
\item Если стационарное решение имеется, то найдите $\E(x_t)$ и $\E(y_t)$
\item Нарисуйте в осях $(x_t, y_t)$ типичную тракторию стационарного решения
\end{enumerate}

\begin{sol}

\end{sol}
\end{problem}


\begin{problem}
Рассмотрим систему уравнений:
\[
\begin{cases}
x_t = -0.2x_{t-1} + 0.6y_{t-1} + \e_{xt} \\
y_t = 1.2x_{t-1} + 0.4y_{t-1} + \e_{yt}
\end{cases}
\]
\begin{enumerate}
\item Есть ли у данной системы коинтегрированное решение?
\item Если коинтегрированное решение имеется, то найдите коинтеграционное соотношение и представьте модель в виде модели коррекции ошибок
\item Нарисуйте в осях $(x_t, y_t)$ типичную тракторию коинтегрированного решения
\end{enumerate}

\begin{sol}

\end{sol}
\end{problem}



\begin{problem}
Белые шумы $\e_t$ и $u_t$ независимы. Пусть $y_t=2-0.5t+u_t$, $x_t=1+0.5t+\e_t$.
\begin{enumerate}
\item Является ли процесс $z_t=x_t+y_t$ стационарным?
\item Являются ли процессы $x_t$ и $y_t$ коинтегрированными?
\end{enumerate}
\begin{sol}

$z_t$ стационарный, $x_t$ и $y_t$ не коинтегрированы
\end{sol}
\end{problem}


\begin{problem}
Два процесса $(x_y)$ и $(y_t)$ называются независимыми, если независимы любые случайные величины $x_s$ и $y_t$.

Докажите каждое утверждение или приведите контр-пример.
\begin{enumerate}
  \item Сумма двух белых шумов является белым шумом.
  \item Сумма двух независимых белых шумов является белым шумом.
  \item Сумма двух стационарных процессов стационарна.
  \item Сумма двух независимых стационарных процессов стационарна.
  \item Сумма двух нестационарных процессов нестационарна.
  \item Сумма двух независимых нестационарных процессов нестационарна.
\end{enumerate}

\begin{sol}

\end{sol}
\end{problem}

\begin{problem}
Какие процессы могут быть коинтегрированы: $x_t \sim I(0)$, $y_t \sim I(1)$, $z_t \sim I(2)$, $w_t \sim I(2)$, $s_t \sim I(1)$?

\begin{sol}
$y_t$ и $s_t$; $z_t$ и $w_t$.
\end{sol}

\end{problem}

\begin{problem}
Белые шумы $(\e_t)$ и $(u_t)$ независимы.

Классифицируйте каждый процесс\footnote{Если у уравнения не заданы начальные условия, то подразумевается стационарное решение, если оно, конечно, есть.} как $ARIMA(p, d, q)$, определите порядок интеграции каждого процесса и определите, какие пары процессов коинтегрированы:
\begin{enumerate}
  \item $a_t = 0.5 a_{t-1} + u_t$
  \item $b_t = b_{t-1} + u_t$, $b_0 = 0$
  \item $c_t = 0.5 b_t + \e_t$
  \item $d_t = 0.3 b_t + a_t$
  \item $e_t = e_{t-1} + \e_t$
  \item $g_t = g_{t-1} + b_t$
  \item $h_t = 0.7 h_{t-1} + b_t$
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
    \item $a_t = 0.5 a_{t-1} + u_t$, AR(1)
    \item $b_t = b_{t-1} + u_t$, $b_0 = 0$, ARIMA(0, 1, 0)
    \item $c_t = 0.5 b_t + \e_t$, ARIMA(0, 1, 1)
    \item $d_t = d_{t-1} + a_t$, ARIMA(1, 1, 0)
    \item $e_t = e_{t-1} + \e_t$, ARIMA(0, 1, 0)
    \item $g_t = g_{t-1} + b_t$, ARIMA(0, 2, 0)
    \item $h_t = 0.7 h_{t-1} + b_t$, ARIMA(1, 1, 0)
  \end{enumerate}
  коинтегрированы: $b_t$, $c_t$, $d_t$, $h_t$.
\end{sol}
\end{problem}

\begin{problem}
  Процессы $u_t$ и $\e_t$ — независимые белые шумы с дисперсиями $\sigma^2_u$ и $\sigma^2_{\e}$. Рассмотрим процессы
  \[
    y_t = \begin{cases} 
      y_{t-1} + \e_t, \text{ при } t>0, \\
      0, \text{ при } t = 0;
    \end{cases}
  \]
  \[
    z_t = 
\begin{cases} 
  z_{t-1} + \e_t + 0.5\e_{t-1}, \text{ при } t>0, \\
      0, \text{ при } t = 0;
    \end{cases}
  \]
  
  \[
    w_t = 
\begin{cases} 
  0.5w_{t-1} + y_{t-1} + u_t, \text{ при } t>0, \\
      0, \text{ при } t = 0;
    \end{cases}
  \]

  \[
    r_t = 
\begin{cases} 
      -2y_t + 0.5r_{t-1} + y_{t-1} + u_t, \text{ при } t>0, \\
      r_0, \text{ при } t = 0;
    \end{cases}
  \]

  \begin{enumerate}
    \item Найдите порядок интеграции каждого процесса;
    \item Какие пары процессов являются коинтегрированными? Найдите коинтеграционные соотношения для коинтегрированных пар.
  \end{enumerate}

\begin{sol}
Процессы $y_t$ и $z_t$ коинтегрированы, $z_t - 1.5y_t$ стационарен.
Процессы $y_t$ и $r_t$ коинтегрированы, $r_t + 2y_t$ стационарен.
\end{sol}
\end{problem}

\Closesolutionfile{solution_file}
